> 黑客相关基础知识学习

<!-- TOC -->

- [术语](#术语)
  - [僵尸主机](#僵尸主机)
  - [特洛伊木马](#特洛伊木马)
    - [原理](#原理)
  - [计算机蠕虫](#计算机蠕虫)
    - [传播过程](#传播过程)
    - [善良意图的计算机蠕虫](#善良意图的计算机蠕虫)
  - [钓鱼式攻击](#钓鱼式攻击)
    - [网钓技术](#网钓技术)
      - [链接操控](#链接操控)
      - [过滤器规避](#过滤器规避)
      - [网站伪造](#网站伪造)
      - [电话网钓](#电话网钓)
      - [WIFI免费热点网钓](#wifi免费热点网钓)
      - [隐蔽重定向漏洞](#隐蔽重定向漏洞)
  - [拒绝服务攻击](#拒绝服务攻击)
    - [攻击现象](#攻击现象)
    - [攻击方式](#攻击方式)
      - [宽带消耗型攻击](#宽带消耗型攻击)
        - [UDP洪水攻击(User Datagram Protocol floods)](#udp洪水攻击user-datagram-protocol-floods)
        - [ICMP洪水攻击(ICMP floods)](#icmp洪水攻击icmp-floods)
        - [死亡之Ping(ping of death)](#死亡之pingping-of-death)
        - [泪滴攻击](#泪滴攻击)
      - [资源消耗型攻击](#资源消耗型攻击)
        - [协议分析攻击(SYN flood,SYN洪水)](#协议分析攻击syn-floodsyn洪水)
        - [LAND攻击](#land攻击)
        - [CC攻击(Distributed HTTP flood,分布式HTTP洪水攻击)](#cc攻击distributed-http-flood分布式http洪水攻击)
        - [僵尸网络攻击](#僵尸网络攻击)
  - [](#)
  - [](#-1)
  - [](#-2)
  - [](#-3)
  - [](#-4)
  - [](#-5)
  - [](#-6)
  - [](#-7)
  - [](#-8)
  - [](#-9)
  - [](#-10)
  - [](#-11)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 术语

## 僵尸主机

僵尸主机(英语：Zombie computer),简称 *僵尸(zombie)* ,又称 *肉鸡* (谐音 *肉机* )或 *傀儡机* ,是指接入互联网受恶意软件感染后,受控于黑客的电脑.<br>
其可以随时按照黑客的命令与控制(C&C, command and control)指令展开拒绝服务(DoS)攻击或发送垃圾信息.<br>
通常,一部被侵占的电脑只是僵尸网络里面众多中的一个,会被用来去运行一连串的或远程控制的恶意程序.<br>
一般电脑的拥有者都没有察觉到自己的系统已经被 *僵尸化* ,就仿佛是没有自主意识的僵尸一般.

僵尸主机广泛用于传发垃圾电邮,在2005年,估计有50至80%的垃圾电邮是由僵尸主机发送.<br>
这样发垃圾电邮的人就可以逃避侦查,甚至可以减少通讯费用,因为用的是 *僵尸主机拥有人* 的流量, *僵尸主机的拥有人* 才要付款.<br>
这种垃圾电邮也极大促进了木马的传播,因为木马不能借助自我复制传播,只能借助垃圾电邮传播,但是蠕虫却可以由其他方式传播.

同理,僵尸主机可用作点击欺骗,就是点击那些按点击次数付费的网络广告.<br>
其他则被用来充作钓鱼或者钱骡招募网站的宿主.

僵尸主机可以用来进行分布式拒绝服务攻击,就是同时利用大量计算机有组织地冲击目标网站.<br>
大量互联网用户同时向网站服务器发出请求,以使网站崩溃,阻止正常用户访问.<br>
 有一个变种称为分布式服务恶化,是对网站的温和反复冲击,由僵尸主机脉冲式进行,目的是使受害网站变慢而非崩溃.<br>
这种策略之所以有效,是因为集中的冲击可以迅速检测、应对,但脉冲式冲击所产生的网站速度减慢能数月甚至数年不被发现.

## 特洛伊木马

特洛伊木马(Trojan Horse)常被简称木马,在计算机领域中指的是一种后门程序,是黑客用来盗取其他用户的个人信息,甚至是远程控制对方的计算机而加壳制作,然后通过各种手段传播或者骗取目标用户执行该程序,以达到盗取密码等各种数据资料等目的.<br>
与病毒相似,木马程序有很强的隐秘性,随操作系统启动而启动.

### 原理 

一个完整的特洛伊木马套装程序包含两部分：服务端(服务器部分)和客户端(控制器部分).<br>
植入对方电脑的是服务端,而黑客正是利用客户端进入运行了服务端的电脑.<br>
运行了木马程序的服务端以后,会产生一个有着容易迷惑用户的名称的进程,暗中打开端口,向指定地点发送数据(如网络游戏的密码,即时通信软件密码和用户上网密码等),黑客甚至可以利用这些打开的端口进入电脑系统.

特洛伊木马程序不能自动操作, 一个特洛伊木马程序是包含或者安装一个存心不良的程序,它可能看起来是有用或者有趣的项目(或者至少无害)对不怀疑的用户来说,但是实际上有害当它被运行.<br>
 特洛伊木马不会自动运行,它是暗含在某些用户感兴趣的文档中,用户下载时附带的.<br>
当用户运行文档程序时,特洛伊木马才会运行,信息或文档才会被破坏和丢失.<br>
 特洛伊木马和后门不一样,后门指隐藏在程序中的秘密功能,通常是程序设计者为了能在日后随意进入系统而设置的.

特洛伊木马分为两种, *Universal* 和 *Transitive* , *Universal* 是可以控制, *Transitive* 是无法控制,刻死的操作.

## 计算机蠕虫

计算机蠕虫(computer worm)与计算机病毒相似,是一种能够自我复制的计算机程序.

与计算机病毒不同的是,计算机蠕虫不需要附在别的程序内,可能不用使用者介入操作也能自我复制或执行.<br>
计算机蠕虫未必会直接破坏被感染的系统,却几乎都对网络有害.<br>
计算机蠕虫可能会执行垃圾代码以发动分散式阻断服务攻击,令计算机的执行效率极大程度降低,从而影响计算机的正常使用；可能会损毁或修改目标计算机的档案；亦可能只是浪费带宽.

(恶意的)计算机蠕虫可根据其目的分成2类：

0. 面对大规模计算机使用网络发动拒绝服务的计算机蠕虫,虽说会绑架计算机,但使用者可能还可以正常使用,只是会被占用一部分运算、连网能力.
0. 是针对个人用户的以执行大量垃圾代码的计算机蠕虫.<br>
计算机蠕虫多不具有跨平台性,但是在其他平台下,可能会出现其平台特有的非跨平台性的平台版本.<br>
第一个被广泛注意的计算机蠕虫名为： *莫里斯蠕虫* ,由罗伯特·泰潘·莫里斯编写,于1988年11月2日释出第一个版本.<br>
这个计算机蠕虫间接和直接地造成了近1亿美元的损失.<br>
这个计算机蠕虫释出之后,引起了各界对计算机蠕虫的广泛关注.

### 传播过程

蠕虫程序常驻于一台或多台机器中,通常它会扫描其他机器是否有感染同种计算机蠕虫,如果没有,就会通过其内建的传播手段进行感染,以达到使计算机瘫痪的目的.<br>
其通常会以宿主机器作为扫描源.<br>
通常采用：垃圾邮件、漏洞传播这2种方法来传播.

### 善良意图的计算机蠕虫 

在冲击波蠕虫所使用的RPCSS漏洞被发现一段时间后,网路上出现了一个名为Waldec的蠕虫,该蠕虫会自动帮助未修复该漏洞的用户打上补丁.<br>
不过,该蠕虫也会大量消耗网络带宽,与 *恶意* 蠕虫对网络有差不多的效果.

## 钓鱼式攻击

钓鱼式攻击(Phishing,与英语fishing发音一样；又名网钓法或网络网钓,以下简称网钓)是一种企图从电子通信中,透过伪装成信誉卓著的法人媒体以获得如用户名、密码和信用卡明细等个人敏感信息的犯罪诈骗过程.<br>
这些通信都声称(自己)来自于风行的社交网站(YouTube、Facebook、MySpace)、拍卖网站(eBay)、网络银行、电子支付网站(PayPal)、或网络管理者(雅虎、互联网服务提供商、公司机关),以此来诱骗受害人的轻信.<br>
网钓通常是透过e-mail或者即时通信进行.<br>
它常常导引用户到URL与接口外观与真正网站几无二致的假冒网站输入个人数据.<br>
就算使用强式加密的SSL服务器认证,要侦测网站是否仿冒实际上仍很困难.<br>
网钓是一种利用社会工程技术来愚弄用户的实例.<br>
它凭恃的是现行网络安全技术的低亲和度.<br>
种种对抗日渐增多网钓案例的尝试涵盖立法层面、用户培训层面、宣传层面、与技术保全措施层面.

### 网钓技术 

#### 链接操控

大多数的网钓方法使用某种形式的技术欺骗,旨在使一个位于一封电子邮件中的链接(和其连到的欺骗性网站)似乎属于真正合法的组织.<br>
拼写错误的网址或使用子网域是网钓所使用的常见伎俩.<br>
在下面的网址例子里,http://www. 您的銀行.範例.com,网址似乎将带您到 *您的银行* 网站的 *示例* 子网域;实际上这个网址指向了 *示例* 网站的 *您的银行* (即网钓)子网域.<br>
另一种常见的伎俩是使锚文本链接似乎是合法的,实际上链接导引到网钓攻击站点.

#### 过滤器规避

网钓者使用图像代替文字,使反网钓过滤器更难侦测网钓电子邮件中常用的文字.

#### 网站伪造

一旦受害者访问网钓网站,欺骗并没有到此结束.<br>
一些网钓诈骗使用JavaScript命令以改变地址栏.<br>
这由放一个合法网址的地址栏图片以盖住地址栏,或者关闭原来的地址栏并重开一个新的合法的URL达成.

攻击者甚至可以利用在信誉卓著网站自己的脚本漏洞对付受害者.<br>
这一类型攻击(也称为跨网站脚本)的问题尤其特别严重,因为它们导引用户直接在他们自己的银行或服务的网页登录,在这里从网络地址到安全证书的一切似乎是正确的.<br>
而实际上,链接到该网站是经过摆弄来进行攻击,但它没有专业知识要发现是非常困难的.<br>
这样的漏洞于2006年曾被用来对付PayPal.

还有一种由RSA信息安全公司发现的万用中间人网钓包,它提供了一个简单易用的界面让网钓者以令人信服地重制网站,并捕捉用户进入假网站的登录细节.

为了避免被反网钓技术扫描到网钓有关的文字,网钓者已经开始利用Flash构建网站.<br>
这些看起来很像真正的网站,但把文字隐藏在多媒体对象中.

#### 电话网钓

并非所有的网钓攻击都需要个假网站.<br>
声称是从银行打来的消息告诉用户拨打某支电话号码以解决其银行账户的问题.<br>
一旦电话号码(网钓者拥有这支电话,并由IP电话服务提供)被拨通,该系统便提示用户键入他们的账号和密码.<br>
话钓 (Vishing,得名自英文Voice Phishing,亦即语音网钓)有时使用假冒来电ID显示,使外观类似于来自一个值得信赖的组织.

#### WIFI免费热点网钓

网络黑客在公共场所设置一个假Wi-Fi热点,引人来连在线网,一旦用户用个人电脑或手机,登录了黑客设置的假Wi-Fi热点,那么个人数据和所有隐私,都会因此落入黑客手中.<br>
在网络上的一举一动,完全逃不出黑客的眼睛,更恶劣的黑客,还会在别人的电脑里安装间谍软件,如影随形.

#### 隐蔽重定向漏洞

攻击者创建一个使用真实站点地址的弹出式登录窗口——而不是使用一个假的域名——以引诱上网者输入他们的个人信息.

## 拒绝服务攻击

拒绝服务攻击(英语：denial-of-service attack,简称DoS攻击)亦称洪水攻击,是一种网络攻击手法,其目的在于使目标电脑的网络或系统资源耗尽,使服务暂时中断或停止,导致其正常用户无法访问.

当黑客使用网络上两个或以上被攻陷的电脑作为 *僵尸* 向特定的目标发动 *拒绝服务* 式攻击时,称为分布式拒绝服务攻击(distributed denial-of-service attack,简称DDoS攻击).<br>
据2014年统计,被确认为大规模DDoS的攻击已达平均每小时28次.<br>
DDoS发起者一般针对重要服务和知名网站进行攻击,如银行、信用卡支付网关、甚至根域名服务器等.

DoS也常见于部分网络游戏,被心怀不满的玩家或是竞争对手广泛使用.<br>
DoS也常被用于抗议,自由软件基金会创办人理查德·斯托曼曾表示,DoS是 *网络街头抗议* 的一种形式.

### 攻击现象 

美国国土安全部旗下的美国计算机应急准备小组(US-CERT)定义的拒绝服务攻击症状包括：

0. 网络异常缓慢(打开文件或访问网站)
0. 特定网站无法访问
0. 无法访问任何网站
0. 垃圾邮件的数量急剧增加
0. 无线或有线网络连接异常断开
0. 长时间尝试访问网站或任何互联网服务时被拒绝
0. 服务器容易断线、卡顿

拒绝服务的攻击也可能会导致目标计算机同一网络中的其他计算机被攻击,互联网和局域网之间的带宽会被攻击导致大量消耗,不但影响目标计算机,同时也影响局域网中的其他电脑.<br>
如果攻击的规模较大,整个地区的网络连接都可能会受到影响.

2018年3月,源代码托管服务GitHub遭到迄今为止规模最大的DDoS攻击.

### 攻击方式 

DDoS攻击可以具体分成两种形式：带宽消耗型以及资源消耗型.<br>
它们都是透过大量合法或伪造的请求占用大量网络以及器材资源,以达到瘫痪网络以及系统的目的.

#### 宽带消耗型攻击

DDoS宽带消耗攻击可以分为两个不同的层次；洪泛攻击或放大攻击.

洪泛攻击的特点是利用僵尸程序发送大量流量至受损的受害者系统,目的在于堵塞其宽带.<br>
放大攻击与其类似,是通过恶意放大流量限制受害者系统的宽带；其特点是利用僵尸程序通过伪造的源IP(即攻击目标IP)向某些存在漏洞的服务器发送请求,服务器在处理请求后向伪造的源IP发送应答,由于这些服务的特殊性导致应答包比请求包更长,因此使用少量的宽带就能使服务器发送大量的应答到目标主机上.

##### UDP洪水攻击(User Datagram Protocol floods)

UDP(用户数据报协议)是一种无连接协议,当数据包通过UDP发送时,所有的数据包在发送和接收时不需要进行握手验证.<br>
当大量UDP数据包发送给受害系统时,可能会导致带宽饱和从而使得合法服务无法请求访问受害系统.<br>
遭受DDoS UDP洪泛攻击时,UDP数据包的目的端口可能是随机或指定的端口,受害系统将尝试处理接收到的数据包以确定本地运行的服务.<br>
如果没有应用程序在目标端口运行,受害系统将对源IP发出ICMP数据包,表明 *目标端口不可达* .<br>
某些情况下,攻击者会伪造源IP地址以隐藏自己,这样从受害系统返回的数据包不会直接回到僵尸主机,而是被发送到被伪造地址的主机.<br>
有时UDP洪泛攻击也可能影响受害系统周围的网络连接,这可能导致受害系统附近的正常系统遇到问题.<br>
然而,这取决于网络体系结构和线速.<br>

##### ICMP洪水攻击(ICMP floods)

ICMP(互联网控制消息协议)洪水攻击是通过向未良好设置的路由器发送广播信息占用系统资源的做法.

##### 死亡之Ping(ping of death)

死亡之Ping是产生超过IP协议能容忍的数据包数,若系统没有检查机制,就会死机.

##### 泪滴攻击

每个数据要发送前,该数据包都会经过切割,每个小切割都会记录位移的信息,以便重组,但此攻击模式就是捏造位移信息,造成重组时发生问题,造成错误.

#### 资源消耗型攻击 

##### 协议分析攻击(SYN flood,SYN洪水)

传送控制协议(TCP)同步(SYN)攻击.<br>
TCP进程通常包括发送者和接受者之间在数据包发送之前创建的完全信号交换.<br>
启动系统发送一个SYN请求,接收系统返回一个带有自己SYN请求的ACK(确认)作为交换.<br>
发送系统接着传回自己的ACK来授权两个系统间的通讯.<br>
若接收系统发送了SYN数据包,但没接收到ACK,接受者经过一段时间后会再次发送新的SYN数据包.<br>
接受系统中的处理器和内存资源将存储该TCP SYN的请求直至超时.<br>
DDoS TCP SYN攻击也被称为 *资源耗尽攻击* ,它利用TCP功能将僵尸程序伪装的TCP SYN请求发送给受害服务器,从而饱和服务处理器资源并阻止其有效地处理合法请求.<br>
它专门利用发送系统和接收系统间的三向信号交换来发送大量欺骗性的原IP地址TCP SYN数据包给受害系统.<br>
最终,大量TCP SYN攻击请求反复发送,导致受害系统内存和处理器资源耗尽,致使其无法处理任何合法用户的请求.

##### LAND攻击

这种攻击方式与SYN floods类似,不过在LAND攻击包中的原地址和目标地址都是攻击对象的IP.<br>
这种攻击会导致被攻击的机器死循环,最终耗尽资源而死机.

##### CC攻击(Distributed HTTP flood,分布式HTTP洪水攻击)

CC攻击是DDoS攻击的一种类型,使用代理服务器向受害服务器发送大量貌似合法的请求(通常使用HTTP GET).<br>
CC(Challenge Collapsar,挑战黑洞)根据其工具命名,攻击者创造性地使用代理机制,利用众多广泛可用的免费代理服务器发动DDoS攻击.<br>
许多免费代理服务器支持匿名模式,这使追踪变得非常困难.

##### 僵尸网络攻击

僵尸网络是指大量被命令与控制(C&C)服务器所控制的互联网主机群.<br>
攻击者传播恶意软件并组成自己的僵尸网络.<br>
僵尸网络难于检测的原因是,僵尸主机只有在执行特定指令时才会与服务器进行通讯,使得它们隐蔽且不易察觉.<br>
僵尸网络根据网络通讯协议的不同分为IRC、HTTP或P2P类等.<br>

应用程序级洪水攻击(Application level floods)
与前面叙说的攻击方式不同,应用程序级洪水攻击主要是针对应用软件层的,也就是高于OSI的.<br>
它同样是以大量消耗系统资源为目的,通过向IIS这样的网络服务程序提出无节制的资源申请来迫害正常的网络服务. 

## 



## 



## 



## 



## 



## 



## 



## 



## 



## 



## 



## 




# 参考资料

> [维基百科](https://zh.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:%E9%A6%96%E9%A1%B5)

> [腾讯云 | 黑客术语基础知识快速了解](https://cloud.tencent.com/developer/article/1016086)

> []()

> []()

> []()

> []()

> []()

> []()

> []()

> []()
